URL: http://www.peacehall.com/news/gb/pubvp/2005/04/200504160120.shtml
<h>任诠：评小说《为人民服务》
                          
                            <p>任诠更多文章请看任诠专栏
							<p>广州出版的《花城》文学杂志，在今年的一月号刊登了大陆曾经获得第一、二届鲁迅文学奖、第三届“老舍文学奖”和其它全国、全军文学奖20多项的著名作家闫连科的小说《为人民服务》。中共宣传部下令《花城》收回已经发出的杂志。中共宣传部的文件认为“这部小说使用粗俗、低级、下流的描写，丑化为人民服务的崇高目标。”“诋毁毛泽东，诋毁为人民服务的崇高宗旨，诋毁人民军队，诋毁革命和政治，泛滥性的描写，搞乱了人民的思想，宣扬了西方的错误观点（《为人民服务作者谈小说被禁》）。”

     <p>其实，小说《为人民服务》是写在文化大革命时期，中共解放军一位在师长家担任勤务兵兼厨师的士兵跟师长夫人的婚外恋。师长的太太以“为人民服务”的招牌，要一名士兵提供性服务；两人做爱前要砸碎毛泽东的雕像，才能刺激他们的性欲。这在中共解放军的历史上是个很普遍的现象，中共的军队经过几十年的革命战争，官兵大都已经超过结婚年龄，或者原来的老婆都已经人老珠黄。当年在延安，毛泽东、刘少奇、朱德等大批中共干部就是带头换了自己的夫人。这种首长的夫人和身边工作人员的婚外恋，在中共的生活中屡见不鲜

            <p>其实，小说《为人民服务》的故事情节很平常。小说里面的这位师长51岁，由于战争的原因身体的性功能丧失了，前妻抛弃他，去过正常人的生活了，新娶的夫人是部队医院里的漂亮女医生刘莲，32岁。师长精心挑选一位优秀的勤务兵吴大旺，28岁，到他家担任勤务兵兼厨师。师长到北京学习两个月的时候，他们在家搞起了婚外恋。结果是刘莲怀上了勤务兵的孩子，师长夫妇为了感谢他，给他立了一等功，让他复员，安排在城市工作，全家由农村户口转为城市户口。而师长为了掩人耳目，借部队减编的机会，把在他身边工作过的人员，全部转业到地方工作。“三天后，这个师宣布解散了，那些知道吴大旺和刘莲的性爱故事者，全部走掉了。不知道的人也全部走掉了。一个秘密被深埋在大家的遗忘里，就像一块黄金被扔在大海里”（小说《为人民服务》）。

    <p>其实，小说《为人民服务》很像现实生活中广泛流传的“借种”的故事。小说里面的勤务兵很幸运，他的“种子”使师长夫人怀孕，师长又恨又喜，好好的安排了他，这对于一个农村兵来说是实现“共产主义”了。其他和师长两位夫人有性爱关系的十来个人，也都提干了。这种残废人和正常人的婚姻关系，夫妻年龄差距大的婚姻关系，不仅在中国，就是在全世界也是普遍存在的，并且受到重多作家的青睐。无独有偶，世界名著《查太莱夫人的情人》男女主人公康妮和梅乐士的性爱关系，很像小说《为人民服务》里面刘莲和吴大旺的性爱关系，尤其是七天七夜的裸体做爱情景。

    <p>其实，小说《为人民服务》正如北京著名作家、文学博士刘晓波说的“我觉得其语言跟故事情节粗糙、夸张、并不精致（2005年5月《看中国》）”。粗糙的地方比比皆是；夸张的地方如男女俩人，裸体在楼里七天七夜做爱，把所有关于毛泽东形象的东西都破坏了；不精致的是整个小说，没有精致的心理、服装、环境描写。好像作者在随便讲述一个非常普通的“文化大革命”当中的政治笑话。当然，《为人民服务》原作9万字，《花城》的稿子，经自律删节，只剩5万字，而《花城》再做删节，估计只剩4万字了，用作者的话“已经根本就不像一个作品了（《为人民服务作者谈小说被禁》）”。希望作者把它改编成电影或电视剧，相信一定会比〈黑洞〉还受民众的欢迎。

    <p>这样一个“放之四海而皆准（毛泽东）”的普通性爱故事，为什么会遭到中共的禁止哪？我认为重要的原因是：

    <p>一、小说《为人民服务》，诋毁中共的“三个代表”政治理论。中国封建专制制度经久不衰、循环往复的一个重要的原因，就是禁止人民“言论自由”。孔子曰“民可使由之，不可使知之”。封建社会的愚民政策，从秦始皇的“焚书坑儒”到汉武帝的“罢黜百家，独尊儒术”；从康熙的“文字狱”到毛泽东的“文化大革命”；从邓小平的“反对资产阶级自由化”到胡锦涛的“保持共产党员的先进性”；都是为了使封建制度延续下来。北京著名作家、文学博士刘晓波说的“我觉得这种禁书年、禁言的东西对中国的社会进步一点好处都没有。言论自由、创作自由。这是一个人在一个正常社会所不可剥夺的权力，而言论自由可以推动社会进步（2005年5月《看中国》）”。中共这次查禁小说《为人民服务》，就是配合胡锦涛的“保持共产党员的先进性”教育运动。这也是中共的传统，每次政治运动都要禁止什么电影、戏剧、书籍、歌曲等等，在文化界杀一儆百。“保持共产党员的先进性”教育运动，和中共在延安的“整风运动”一脉相传，对民主是个反动。

    <p>二、 小说《为人民服务》，诋毁中共的“为人民服务”的革命政治口号，它批判了封建专制制度，歌颂了“民主自由”。中宣部的政治嗅觉是很灵的。《为人民服务》是中共领袖毛泽东在延安，纪念因为种植鸦片而死亡战士张思德的一篇讲演题目，而小说《为人民服务》写的是师长家中有一块写着“为人民服务”的木牌，而师长夫人一开始就通过变动木牌的位置来招呼她爱上的那个勤务兵兼厨师。《为人民服务》是毛泽东在“文化大革命”中“老三篇”中头一篇，在文化大革命的时候是脍炙人口的名著。所以，中共宣传部的文件认为“这部小说使用粗俗、低级、下流的描写，丑化为人民服务的崇高目标”，是有根有据的。1989年民主运动的开始，就是学生到中共的心脏“中南海”请愿，“中南海”有一块门牌，上面写着毛泽东手书的“为人民服务”几个大字。文化大革命时候的周恩来胸前就佩带着有毛泽东头像的“为人民服务”的纪念章。小说《为人民服务》的历史背景是文化大革命时期，可以说“为人民服务”不论作为口号，还是标语，还是思想，都统治着当时的中国大陆。

    <p>三、 小说《为人民服务》，诋毁毛泽东，通篇批判了毛泽东思想。小说《为人民服务》反对毛泽东是中共禁止它的根本原因。小说《为人民服务》的“引子”，就一针见血的引用了毛泽东《为人民服务》中的开头“我们都是来自五湖四海，为了一个共同的革命目标走到一起来了……”。小说里面多次出现《毛泽东选集》、毛泽东语录、毛泽东画像、毛泽东雕像的字样。例如：刘莲第一次和勤务兵约会的时候，她“手里拿一本《毛泽东选集》第一卷，没有看，只是那么拿在手里”。最精彩的是他们在做爱的时候，以破坏毛泽东的形象为动力，可以和当前的“九评共产党”的销毁毛泽东及共产党的标志的热潮相媲美。八九民运时候的“湖南三壮士”，就是勇敢的涂污了天安门城楼上面的毛泽东画像，其中喻东岳被中共判了无期徒刑。学生领袖郭海峰在“六四”的早晨，用载着汽油桶公共汽车企图烧毁天安门城楼上面的毛泽东画像。八九民运的民主革命精神在他们反对毛泽东的行动中表现出来。

    <p>四、 小说《为人民服务》写的是军队题材，有腐蚀中共军队的作用。作家闫连科说“我本意并不是要讽刺‘为人民服务’这种说法，而是讽刺没有做到‘为人民服务’的人（2005年5月《看中国》）”。不管怎么说，小说《为人民服务》确实讽刺了中共军队的腐败，为人民服务就是为首长服务，为师长的夫人提供性服务；确实批判了毛泽东思想，在毛泽东思想这个精神鸦片统治下的军队，没有什么战斗力。在现在中共要耀武扬威的时候，小说《为人民服务》对中共军队有不可估量的腐蚀作用，中共是靠军队来维持他的封建专制统治的，所以中共敢冒天下大不违，拿小说《为人民服务》开刀。

    <p>总之，正如北京著名作家、文学博士刘晓波说的“中国政府或执政党，做出这种事情很无聊，毫无必要。假如不禁，中篇小说《为人民服务》影响不会很大。当局查禁反而激发了人们的逆反心理和兴趣，给小说添了读者（2005年5月《看中国》）”。中共这次禁止小说《为人民服务》，没有像以前那样大张旗鼓的批判，而是中宣部发布文件的形式禁止的。但是，在现代化的网络时代，小说《为人民服务》比以前更会产生强烈的政治共鸣。和退出共产党的热潮，招相呼应。

    <p>作者说“表达激情和愤怒是我创作的原动力，面对历史，面对现实，没有激情和愤怒是不可能写出好作品的，尤其是长篇小说（《为人民服务作者谈小说被禁》”。不言而喻，作者的激情是向往民主的激情；作者的愤怒是对专制的愤怒。我们相信，随着中国人民的民主意识的觉醒，随着现代化的网络和通讯的发展，今后批判中共的文学作品会层出不穷的涌现。我们相信，民主文化的发展，是民主政治的前奏。 [博讯首发,欢迎转载，请注明出处](博讯 boxun.com) 
